<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Unnamed</title>
    <link>http://yoursite.com/</link>
    <atom:link href="/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>Like all dreamers, I confused disenchantment for truth</description>
    <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 19:56:33 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>惊喜或是幻想？</title>
      <link>http://yoursite.com/2019/06/15/morningstar/</link>
      <guid>http://yoursite.com/2019/06/15/morningstar/</guid>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 05:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;想念夕阳的时候&lt;br&gt;偶遇晨星&lt;br&gt;在天涯&lt;br&gt;梦夺走了记忆的颜色&lt;/p&gt;

        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>想念夕阳的时候<br>偶遇晨星<br>在天涯<br>梦夺走了记忆的颜色</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://yoursite.com/2019/06/15/morningstar/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>红·黑·蓝</title>
      <link>http://yoursite.com/2019/05/07/red_black_blue/</link>
      <guid>http://yoursite.com/2019/05/07/red_black_blue/</guid>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 05:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;久违的钟声&lt;br&gt;催促着我&lt;br&gt;翻开日记&lt;br&gt;扉页的海棠&lt;br&gt;如凋谢前&lt;br&gt;一般动人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（二）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;划破黎明的闪电&lt;br&gt;是雨燕的剪影&lt;br&gt;是一柄镰刀&lt;br&gt;收割乌云&lt;br&gt;也收割炊烟&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（三）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;旅途的起点&lt;br&gt;在断崖亲吻海的地方&lt;br&gt;诗的终章&lt;br&gt;在赤子遗忘梦的瞬间&lt;/p&gt;
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><strong>（一）</strong><br>久违的钟声<br>催促着我<br>翻开日记<br>扉页的海棠<br>如凋谢前<br>一般动人</p><p><strong>（二）</strong><br>划破黎明的闪电<br>是雨燕的剪影<br>是一柄镰刀<br>收割乌云<br>也收割炊烟</p><p><strong>（三）</strong><br>旅途的起点<br>在断崖亲吻海的地方<br>诗的终章<br>在赤子遗忘梦的瞬间</p><a id="more"></a><hr><p><strong>后记</strong></p><p>虽然我一直是个仪式感不强的人，但错过了学生生涯的最后一节课，还是有点遗憾。意外的是，今天一个电话又把我带回了中学的课堂，补上了这最后一课，也勾起很多回忆。高中始终是我记忆里最幸福的一段时光。大概小孩子的天真，才是真正的快乐源泉。那时候看了死亡诗社，读了北岛和顾城，就开始迷恋诗的朦胧和美好，开始自己排列文字。即使贻笑大方，也乐在其中。后来上了大学，如同嫌弃几年前的空间动态一般，嫌弃那些幼稚的尝试。现在想来，那些徜徉在幻想中的一分一秒，都是可遇不可求的美好。于是决定重新开始记录脑子里那些一闪而过的想象，那些喜怒哀乐的片段，和那些模糊不清的梦境。</p><p>说说今天吧。今天去考试，今天去踢球，今天是开心的一天。球场上可以闻到潮湿的泥土的味道，我想起了高中校园里的落花，想起昨天看到飞的很快的燕子，又想起了初中时候听的歌。这三种颜色就很适合写诗，所以有了这篇（幸好不是红绿蓝，要不然又暴露职业了，emmmm……）。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://yoursite.com/2019/05/07/red_black_blue/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>渡鸦</title>
      <link>http://yoursite.com/2019/04/29/craw/</link>
      <guid>http://yoursite.com/2019/04/29/craw/</guid>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 14:53:15 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          &lt;p&gt;残阳滴入湖水&lt;br&gt;晕开诱人的赤色&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒影生出羊角&lt;br&gt;抿着微笑走来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渡鸦惊起&lt;br&gt;衔着妆奁一去不返&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慌乱中&lt;br&gt;我拾起破碎的面具&lt;br&gt;逃入夜色&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;门外&lt;br&gt;春意盎然&lt;br&gt;升起了朝阳&lt;/p&gt;

        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>残阳滴入湖水<br>晕开诱人的赤色</p><p>倒影生出羊角<br>抿着微笑走来</p><p>渡鸦惊起<br>衔着妆奁一去不返</p><p>慌乱中<br>我拾起破碎的面具<br>逃入夜色</p><p>门外<br>春意盎然<br>升起了朝阳</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://yoursite.com/2019/04/29/craw/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>芝加哥、基因编辑和局外人</title>
      <link>http://yoursite.com/2018/12/08/diary-dec8/</link>
      <guid>http://yoursite.com/2018/12/08/diary-dec8/</guid>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 06:42:35 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;p&gt;这个学期的结尾并不如开头那样让人充满期待。很多本就不怎么讨喜的事堆积在一起慢慢发酵，散发出更令人窒息的味道。万幸有一个面试把我从这一切中解脱出来——虽然去芝加哥只有两天，却像一周一样漫长。&lt;br&gt;
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>这个学期的结尾并不如开头那样让人充满期待。很多本就不怎么讨喜的事堆积在一起慢慢发酵，散发出更令人窒息的味道。万幸有一个面试把我从这一切中解脱出来——虽然去芝加哥只有两天，却像一周一样漫长。<br><a id="more"></a><br>芝加哥干燥、凛冽的风，是在上海体验不到的，即使是纽约也差了一点。我很享受这种阳光明媚而寒冷的天气，但也很矛盾——我热爱冬天，可我又是最怕冷的。今天下午逛Millennium Park的时候冻得脸颊生疼，没一会就畏畏缩缩的躲进了星巴克，心里想着自己真是给北方人丢脸。</p><p>总的来说这个城市看起来比预想的好很多。路边大厦的玻璃幕墙反射着蓝天白云以及不远处的密西根湖，满眼是清彻的蓝色。尽管高楼林立，却并没有感觉到繁华，因为人实在是太少了，街上显得十分冷清，一度让人怀疑，这些动辄四五十层的楼，是不是也空着大半。这里和熙熙攘攘的纽约完全是两个世界。</p><p>这两天认识了很多人，对我的记忆力是个极大的挑战。对我这种人来说，认识新朋友永远是最幸福的一件事，因为又有一个新的机会可以抛弃过去，逃到一个新的地方了。</p><p>下午和Eric聊到基因编辑婴儿，说了说我一直以来的一个想法。文明和科技是个鸡和蛋的问题。没有科技的进展，文明无法跨越式的提升。如果人们还在为温饱而忙于狩猎、种植，就不可能有人关心艺术或是礼法。但反过来没有文明的进步，也没办法推进技术的发展。不管是无人车、AI还是基因编辑，在短时间之内很难完全被大众接受，是因为我们的认知还没有发展到接受它们的阶段，文明的发展程度还不足以接受这些信息。换句话说，即使新技术投入使用，将会有足够多的坏人拿这些技术做坏事，产生足够大的负面影响，以至于得不偿失。那么文明进步就没坏人了吗？当然不是，只是那个阶段坏人们已经不屑于靠基因获取优势了。就像是现在的文明下，华尔街的大鳄有无数种手段把别人口袋里的钱拿到自己口袋，不需要再像几百年前的占山为王、打家劫舍了。所以文明和科技像是左右腿，只能一人一步的往前走。一条腿连续走两步肯定会摔倒。这大概就是大家现在谈基因色变的原因吧。</p><p>返程时在机场无聊，买了Camus的The Stranger的电子书。看到开头描述的葬礼，莫名其妙的想到一些画面，背后升起一股凉意。大概应了那句话——最荒谬的故事往往是真实生活。</p><p>那时候本来想着回来把在飞机上想到的都写下来，现在觉得还是算了，还是试着和自己好好相处吧。那么，用这句结尾再合适不过：</p><p>“我确信已发现了一种美妙的证法，可惜这里空白的地方太小”</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://yoursite.com/2018/12/08/diary-dec8/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>真理存在吗？</title>
      <link>http://yoursite.com/2018/11/22/diary-nov22/</link>
      <guid>http://yoursite.com/2018/11/22/diary-nov22/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Nov 2018 05:56:43 GMT</pubDate>
      <description>
      
        &lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;If sanity and insanity exist, how shall we know them?&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;David L. Rosenhan&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;On Being Sane In Insane Places&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>If sanity and insanity exist, how shall we know them?</p><footer><strong>David L. Rosenhan</strong><cite>On Being Sane In Insane Places</cite></footer></blockquote><a id="more"></a><h3 id="Intro"><a href="#Intro" class="headerlink" title="Intro"></a>Intro</h3><p>最近俞敏洪的言论引起了不少争议，然而比起言论本身，更让我感兴趣的是人们对它的反应。有人强调事实和现状，有人在乎偏见和态度。两边听起来都挺有道理，所以我就在想，到底谁是对的呢？这个问题问出来的瞬间，就被自己根深蒂固的思维模式变成了另一个问题——“对“真的存在吗？换句话说，评判对错的真理存在吗？这让我想起很喜欢的一些思维实验。</p><h3 id="【实验1】辨别一个特殊的色盲患者"><a href="#【实验1】辨别一个特殊的色盲患者" class="headerlink" title="【实验1】辨别一个特殊的色盲患者"></a>【实验1】辨别一个特殊的色盲患者</h3><ul><li>假设有一位色盲患者X天生会把红色看成绿色，绿色看成红色。现在X和另外9个色觉正常的人在一起，我们可以拿任意图片给他们识别。那么，如何从十个人里找出X？</li></ul><p>好多年前就把这个思维实验说给几个朋友，得到了很多有趣的答案。但是大多数人都忽略了一个关键字，就是“天生”。这意味着红绿看反是与生俱来的，早于X学会语言，更早于父母第一次指着花说“这是红色”，指着草说“这是绿色”。所以，当我们拿红色的图片给X看，他的意识中呈现了绿色的图像，同时他也想起小时见到同样的“绿色”时父母教他的词语“红色”，所以他会回答我们“这张图是红色的”。同理，给他绿色图片的时候，他眼中虽然看到红色，但是他会准确回答这是绿色。</p><p>我们的“认知”是通过一个链条进行的。物质到意识的媒介是感官（眼睛，鼻子，皮肤），这个可以算“认”。但是这些信息是无法直接传递给别人的。所以下一个必要的过程是“知”，也就是把感官收集的信息和经验、记忆对比，得出结论。最后我们可以通过语言或动作把这个结论传递给别人。作为旁观者，我们能观察到的只有链条的起点物质，和终点语言或动作，然而无法知道中间的两个步骤发生了什么。就像是输入一个n，做了两次乘2，得到4n。但是乘两次-2也得到4n。我们无法从输入的n和输出的4n判断中间的步骤——感官和大脑——工作正常。</p><p>所以这个问题是无解的。只是现实生活中的红绿色盲并不是这样定义，他们的问题是无法分辨红色和绿色的区别，所以可以很轻易测试出来。但我们无法发现红绿正好看反的人。也许自己就是这个与众不同的人，但我们一生也没机会发现。再或许每个人眼中的颜色都是不一样的，只不过我们达成了共识，把和花一样的颜色叫红，把和叶一样的颜色叫绿而已。</p><h3 id="【实验2】-证明自己没有精神病"><a href="#【实验2】-证明自己没有精神病" class="headerlink" title="【实验2】 证明自己没有精神病"></a>【实验2】 证明自己没有精神病</h3><ul><li>假设有一天你被人诬陷，抓进了精神病院，你该如何向医生证明自己的精神正常？</li></ul><p>这个就是大名鼎鼎的Rosenhan experiment了 [1]。原文很有趣，先安利一波（这也是开头引用的句子的来源）。第一次试验是找个8个正常人，他们只编造了一个谎话——自己出现幻听。其他信息全部真实。8个人中7个被医生诊断为精神病。他们的正常行为都被解释为某种精神疾病的表现。第二次试验（信息来自维基百科，未在引用的论文中出现）是和医院提前打招呼，说要送去一些假的病人，看他们能否找出来。三个月后医院从200个病人里找出了40多个”假病人“。而事实是，Rosenhan一个假病人也没送去。</p><p>色盲的试验结论可以迁移到这里。由于认知链条像一个黑箱，我们观察输入输出只能“估计”黑箱里面的东西，并不能准确得出结论。所以除非打开箱子，无法得知他们的认知和基于认知衍生的想法到底是什么。因此，医院能做到的，也只有通过输入输出来估计一个人的思维是否正常。</p><p>那么，这种基于“估计”的诊断方法又是什么呢？答案是少数服从多数。如果一个人在给定特定的输入（医生的问题、医院的调查）时，输出的结果（语言的回答，举止行为，其他个人历史等）和大多数人不一样，那这个人就是不正常。比如遇到亲人去世，大多数人会感到悲伤，那不悲伤的人就是不正常。可是不悲伤的人就真的是有病吗？有没有可能是悲伤的人有病？这个不知道，但是原则是少数服从多数，所以不悲伤的人有病，终审结案，不得上诉。</p><h3 id="真理存在吗？"><a href="#真理存在吗？" class="headerlink" title="真理存在吗？"></a>真理存在吗？</h3><p>前面说了这么多，其实一直在探讨认知和思维的不可知性。这个问题柏拉图好几千年前就琢磨过了，也就是理想国里面的Allegory of the Cave [2]，没记错的话Jstor里面应该有免费的。不过洞穴隐喻说起来就太长了，而且柏拉图想讨论的东西太多，不止是认识论和真理，所以以后有机会再写吧。</p><p>前段时间室友总在说有志向拍一部电影，关于七八十年代一个被冤枉成杀人犯，被枪毙，死后又被平反的人。听他讲了这个故事，也是觉得有些可怕。要知道，事不关己的时候，那只是一个三十年前的故事。轮到自己的头上，那就是人生的终结了。感慨人生无常的时候，我又在思考这个问题：如何判断一个人有没有做一件事，比如杀人？又绕回来了，答案是没法判断。一切证物、证词、甚至犯人自己认罪的口供，都只是黑盒子的输出。这个黑盒子已经不是我上面说的认知的黑盒子了，而是时间和空间的黑盒子。我们永远无法探知黑盒子里到底装了什么。在过去的某个时间，某个地方，发生了一件事，但发生之后就不可能再被探知了。我们会有记忆，事情本身也会留下痕迹。但这些都不可靠，人的记忆可能是幻觉，证据也有千百种原因不是真的证据。于是只能从这些证据或者证词来估计黑盒子最可能是什么，最后得出一个估计的结论。在美国是陪审团投票，在中国是法官裁决。其实都是少数服从多数，一个是服从多数投票，一个是服从经验和权力的“多数”。</p><p>说回主题，由于认知的局限性，我们只能采取少数服从多数这种简单粗暴的方法来做决定，来取得共识。Majority rule无处不在：从选总统到选班长，从法院判案到精神病院诊断病人，从一群人吃火锅要辣锅还是清汤到豆花该加糖还是加盐，一切一切，都没有真的正确答案，只有少数服从多数。</p><p>因此，在我看，我们日常的一切判断、选择、经验，都与真理无关。对和错，只不过是多数人和少数人的标签罢了。要是世界上就剩我和两个南方人，那么吃咸豆花的我就是反动派，要被打倒，说不定还会被定义为精神病。<strong>所以说对错真的不重要，那只是一个投票而已。该干啥干啥，follow your heart。就算被打倒也不能吃甜豆花啊！</strong></p><h3 id="REFERENCE"><a href="#REFERENCE" class="headerlink" title="REFERENCE"></a>REFERENCE</h3><ol><li><p>David L. Rosenhan, “On Being Sane in Insane Places,” <em>Science</em>, Vol. 179 (Jan. 1973), 250-258.<br><a href="https://web.archive.org/web/20041117175255/http://web.cocc.edu/lminorevans/on_being_sane_in_insane_places.htm" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20041117175255/http://web.cocc.edu/lminorevans/on_being_sane_in_insane_places.htm</a></p></li><li><p>Plato, “Republic”, ch VII, p 514 - 518. </p></li></ol>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://yoursite.com/2018/11/22/diary-nov22/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
